\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath} % Математические окружения AMS
 \usepackage{amsfonts} % Шрифты AMS
 \usepackage{amssymb} % Символы AMS
  \usepackage{mathtext} % Русские буквы в фомулах
  \usepackage{graphicx} % Вставить pdf- или png-файлы
\usepackage{multicol}
  \usepackage{euscript} % Красивый шрифт
  \usepackage{epsfig}
  \usepackage{epstopdf}
  
  \newcommand{\hypo}{\mathcal{H}}             % Символ гипотезы


 \usepackage[cp1251]{inputenc}% Кодировка исходного текста.
 \usepackage[russian]{babel} % Поддержка русского языка.
 \usepackage{indentfirst} % Отступ в первом абзаце.
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
 \newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}%
            {\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

            \def\onepc{$^{\ast\ast}$} \def\fivepc{$^{\ast}$}
\def\tenpc{$^{\dag}$}
\def\legend{\multicolumn{4}{l}{\footnotesize{Significance levels
:\hspace{1em} $\dag$ : 10\% \hspace{1em}
$\ast$ : 5\% \hspace{1em} $\ast\ast$ : 1\% \normalsize}}}
\newcommand{\bs}[1]{\boldsymbol{#1}}        % ЖИРНЫЙ последующий символ имени матрицы или векторы
\newcommand{\bsA}{\boldsymbol{A}}

%\setstretch{1}                          % Межстрочный интервал
\flushbottom                            % Эта команда заставляет LaTeX чуть растягивать строки, чтобы получить идеально прямоугольную страницу
\righthyphenmin=2                       % Разрешение переноса двух и более символов
\pagestyle{plain}                       % Нумерация страниц снизу по центру.
%\settimeformat{hhmmsstime}              % Формат времени с секундами
\widowpenalty=300                       % Небольшое наказание за вдовствующую строку (одна строка абзаца на этой странице, остальное --- на следующей)
\clubpenalty=3000                       % Приличное наказание за сиротствующую строку (омерзительно висящая одинокая строка в начале страницы)
\setlength{\parindent}{1.5em}           % Красная строка.
%\embedfile[desc={Исходный код этого файла для LaTeX2e}]{\jobname.tex}                % Включение кода в выходной файл
\setlength{\topsep}{0pt}                % Уничтожение верхнего отступа, если он где проявится
\usepackage[pdftex,unicode,colorlinks=true,urlcolor=blue]{hyperref} % Ссылки в PDF

\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}

\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}
\DeclareMathOperator{\PP}{\mathbb{P}}
\DeclareMathOperator{\V}{\mathbb{V}}
\DeclareMathOperator{\CM}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\C}{\CM}
\DeclareMathOperator{\var}{\mathrm{var}}
\DeclareMathOperator{\cov}{\mathrm{cov}}
\DeclareMathOperator{\MSE}{\mathrm{MSE}}
\DeclareMathOperator{\Bias}{\mathrm{Bias}}
\renewcommand{\P}{\PP}
\newcommand{\dsim}{\stackrel{d}{\sim}}
\newcommand{\hn}{\mathcal{H}_0}
\newcommand{\ha}{\mathcal{H}_a}
\newcommand{\x}{\bs x}
\newcommand{\y}{\bs y}
\newcommand{\thetab}{\bs \theta}
\newcommand{\e}{\varepsilon}
\newcommand{\pv}{\mathrm{P-value}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\newcommand{\MLE}{\scriptscriptstyle MLE}
\newcommand{\LR}{\mathrm{LR}}
\newcommand{\I}{\mathbb{I}}
\begin{document} % начало документа
В данном разделе приводятся определения, и поясняется смысл основных макроэкономических переменных, о которых каждый день можно услышать немало информации в новостных сводках, обсуждениях в ток-шоу и политических спорах. Мы выделили 24 основные макроэкономические переменные, однако их количество зависит от того, какие переменные мы считаем ключевыми. В ходе определения этих ключевых величин, которыми макроэкономисты описывают нашу жизнь, и которые, в свою очередь, оказывают колоссальное влияние на каждого из нас, мы приводим статистические сводки и иллюстрируем смысл многих переменных кейсами, чтобы их значимость для каждого нас и их смысл были более прозрачны. 
После прочтения данного раздела Вы будете существенно более свободно ориентироваться в сводках экономических новостей, сможете лучше понимать суть и возможные последствия происходящих экономических событий. Однако для того, чтобы лучше понимать детали, стоящие за обсуждаемыми здесь показателями, а также их ограничения, необходимо ознакомиться с \textcolor{red}{соответствующими тематическими разделами в главе 1}. Для более глубокого понимания причинно-следственных взаимосвязи между макроэкономическими величинами, необходимо ознакомиться с вводными уровнями \textcolor{red}{соответствующих глав}.

Итак, преступим к определению и краткому обсуждению макроэкономических переменных. Дальнейший порядок представления переменных основан на следующей логике: сначала обсуждаются величины, которые не имеют привязки к конкретному \textcolor{red}{макроэкономическому агенту} (будь то домашние хозяйства, фирмы, государство или иностранный сектор), то есть наблюдаются, к примеру, даже в закрытой экономике (без иностранного сектора), или даже в экономике без государственного сектора; после чего представляются переменные, относящиеся к домашним хозяйствам и фирмам, затем к государственному сектору, после чего – к иностранному сектору.

\begin{enumerate}

\item \textbf{Номинальный ВВП} (или ВВП в текущих ценах; англ: Gross Domestic Product, GDP, current prices) – это совокупная рыночная стоимость всех конечных товаров и услуг, произведенных на территории данной страны за рассматриваемый промежуток времени. Иными словами, номинальный ВВП представляет собой оценку стоимости всего объема производства в стране по текущим рыночным (за некоторыми исключениями) ценам.

Данная величина показывает размер экономики, ее производственную мощь. Однако номинальный ВВП может расти как за счет увеличения производства товаров и услуг, так и за счет роста уровня цен от года к году. Поэтому, чтобы устранить эффект роста цен на величину ВВП, макроэкономисты используют реальный ВВП.

\item \textbf{Реальный ВВП} (или ВВП в базовых ценах; англ: Gross Domestic Product, constant prices) – это совокупная стоимость всех конечных товаров и услуг, произведенных в стране за рассматриваемый промежуток времени, измеренная в ценах базового года. Таким образом, реальный ВВП отражает оценку стоимости всех произведенных на территории страны товаров и услуг в ценах базового года, взятого за точку отсчета.

Реальный ВВП часто используется экономистами для оценок темпа роста экономики, поскольку этот показатель, в отличие от номинального ВВП, отчищен от влияния инфляции (роста цен). Однако выпуск может расти благодаря увеличению численности населения (чем больше людей живет в стране, тем больше людей может работать, тем больше выпуск), поэтому важно понимать не только то, на сколько велик ВВП страны в принципе, а сколько приходится на одного человека (поэтому смотрят на ВВП на душу населения). Другая проблема с реальным ВВП состоит в том, что стоимость товаров и услуг, даже в ценах на один год, может различаться между разными странами, поэтому для межстрановых сравнений применяют ВВП по паритету покупательной способности.

\item \textbf{ВВП по паритету покупательной способности} (англ: GDP Purchasing Power Parity (PPP)) – это оценка стоимости всех произведенных в стране товаров и услуг, рассчитанная в ценах некоторого государства. Применяется для сравнения ВВП в разных странах, поскольку помогает устранить различия в уровнях цен разных товаров и услуг в разных странах. Обычно за базовую страну для оценки этого показателя используют США.

\textbf{Паритет покупательной способности} – это такая стоимость одной валюты, выраженная в единицах другой, при которой один и тот же набор товаров и услуг в разных странах стоит одинаково.

Так, например, если в России на 80 руб. можно купить два литра молока, а в США на 1 доллар только 1 литр, причем рыночный курс составляет 70 р./долл., то ППС не выполнен, т.к. на один доллар в РФ и в США можно купить разное количество товаров.

\textcolor{blue}{\itshape{Вставка с данными (например, данные по РФ, сопоставление с другими странами; динамика ВВП по ППС в РФ и т.п.)}}

\item \textbf{ВВП на душу населения} – это совокупный уровень выпуска (ВВП), который приходится на одного жителя страны. Таким образом, $y=Y/L$, где $Y$ – ВВП, $L$ – численность населения страны. ВВП на душу населения, таким образом, показывает средний уровень доходов в стране. Данный показатель является одним из наиболее широко используемых для измерения уровня развития страны и уровня жизни ее граждан (ограничения этого показателя и альтернативные меры – \textcolor{red}{см. раздел 1.4}).
 
	Разрыв ВВП

\item \textbf{Разрыв ВВП} (англ: GDP gap) – это разница между текущим выпуском и потенциальным уровнем ВВП. Так, $GDP_{gap}=Y_t-\bar{Y}$, где $Y_t$ – текущий уровень ВВП,  $\bar{Y}$ – потенциальный уровень ВВП.

\textbf{Потенциальный уровень ВВП} – это такой уровень выпуска в экономике, который достигается при полной возможной занятости ресурсов (капитала, труда, земли и др.). При этом полная занятость ресурсов не подразумевает полной занятости (уровень безработицы должен находиться на \textcolor{red}{естественном уровне}).

Разрыв выпуска может быть либо рецессионным (в случае, если текущий выпуск ниже потенциального уровня), либо инфляционным (в случае, если текущий выпуск выше потенциального уровня). Подробнее – см. раздел \textcolor{red}{1.9 Деловые циклы}.

\item \textbf{Темп экономического роста} (англ: Economic Growth Rate) – это отношение прироста ВВП к его значению на начало периода. Иначе говоря, на сколько процентов изменяется ВВП за определенный промежуток времени: $g=\frac{(Y_1-Y_0)}{Y_0}\cdot100\%$, где $g$ – это темп экономического роста, $Y_1$ – выпуск на конец текущего периода, $Y_0$ – выпуск на конец предыдущего периода.

\item \textbf{Индекс цен (или уровень цен)} – это относительные показатели, характеризующие соотношение цен во времени. В наиболее общей классификации по выбору корзины для расчета индекса существуют индексы цен Ласпейреса (где рассчет ведется по корзине расчетного года) и индексы цен Пааше (расчет ведется по корзине базисного года). Чаще всего экономистами, в зависимости от целей исследования, могут использоваться индекс потребительских цен (рассчитывается как ИЦ Ласпейреса по потребительской корзине)  или индекс-дефлятор ВВП (рассчитывается как ИЦ Пааше по корзине товаров, производимых в стране). 
\item \textbf{Темп инфляции} -  темп прироста общего уровня цен в стране.$\pi_t=\frac{P_t-P_{t-1}}{P_t-1}$, где $\pi_t$ – темп инфляции в период $t$, $P_t$ и $P_{t-1}$  – уровень цен в период $t$ и $t-1$ соответственно. 
\item \textbf{Объем денежной массы} - общий объем денежных средств, находящийся в распоряжении у населения, соответственно, состоит из наличных денег, находящихся у граждан (C, Cash),  а также из депозитов (D, Deposits). При этом Центральный Банк не может напрямую контролировать объем денежной массы, он может контролировать денежную базу, которая состоит из наличных средств и резервов коммерческих банков (R, Reserves). Денежная масса с денежной базой связаны через банковский мультипликатор: банки, получая деньги, могут выдавать их в кредит другим лицам, которые, в свою очередь, тратя полученные деньги, создают новый виток притока депозитов в банки. $mult=\frac{C+D}{C+R}=\frac{cr+1}{cr+rr}$, где $cr=C/D$ - норма депонирования (показывает, в какой пропорции население распределяет денежные средства между кредитами и депозитами), $rr=R/D$ - норма резервирования (показывает, сколько денежных средств банки оставляют в виде резервов). Норма резервирования не может быть ниже, т.к. ЦБ очень часто устанавливает некоторый процент обязательных резервов, но может быть выше, так как порой банки оставляют избыточные резервы. 
\item \textbf{Уровень безработицы} - соотношение численности безработных и численности рабочей силы. К безработным относятся люди, которые не работают, но при этом ищут работу. В рабочая сила состоит из занятых и безработных. В рабочую силу не включаются дети, студенты очного отделения, пенсионеры, заключенные, психические больные, домохозяйки и др. люди, которые не работают официально и не ищут работу (они не включаются в число безработных), и т.д. 
\item \textbf{Естественный уровень безработицы} - уровень безработицы, который присутствует в экономике при достижении потенциального уровня ВВП. Равен сумме фрикционной и структурной безработицы. Также называется NAIRU (non-accelerating inflation rate of unemployment).
\item \textbf{Ставка процента}  (пояснить, что они бывают разные)
\item \textbf{Потребительские расходы домашних хозяйств}
\item \textbf{Инвестиционные расходы фирм}
\item \textbf{Государственные расходы}
\item \textbf{Налоговые доходы государства (и трансферты)}
\item \textbf{Первичный (и вторичный) дефицит государственного бюджета}
\item \textbf{Объем государственного долга}
\item \textbf{Валовый национальный доход} (ВНД)
\item \textbf{Чистый экспорт (оно же – сальдо торгового баланса)}
\item \textbf{Счет движения капитала}
\item \textbf{Платежный баланс}
\item \textbf{Валютный курс (номинальный)}
\item \textbf{Валютный курс (реальный)}
\item \textbf{Официальные резервы центрального банка}
\end{enumerate}

\end{document}
